\documentclass[a4paper, 12pt, spanish]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{babel}
\usepackage{geometry}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}

\title{Ejecicios Clase 4 PEIA}
\author{Martín Viggiano}
\date{Marzo 2021}


\begin{document}
\maketitle
\section{Ejercicio 2}
\begin{enumerate}
    \item Se tira una moneda 100 veces, y salen 55 cecas.
    \item Encontrar el estimador de máxima verosimilitud de la probabilidad de ceca p.
    \item Simular el experimento y encontrar por computadora el valor de la estimación de máxima verosimilitud de p.
\end{enumerate} 

El experimento de tirar una moneda una cantidad k de veces corresponde a una distribución binomial $Bin (k,p)$ con k intentos y probabilidad p, cuya pdf es:
\begin{equation}
    P(X = x) = \binom{k}{x} p^x (1-p)^{k-x}
\end{equation}

La funcion de verosimilitud para una probabilidad p dados los datos $\{x_1, x_2, ..., x_n\}$ es:
\begin{align*}
    L(p) &= \prod_{i = 0}^{n} P(X = x_i | p)\\
    &= \prod_{i = 0}^{n} \binom{k}{x_i} p^{x_i} (1-p)^{k-x_i} \\
    &= p^{\sum_{i = 0}^{n}x_i} (1-p)^{nk-\sum_{i = 0}^{n}x_i} \prod_{i = 0}^{n} \binom{k}{x_i}
\end{align*}

Para eliminar los productos, usamos el logaritmo de la función de verosimilitud:
\begin{align*}
    LL(p) &= \log{(L(p))} \\ 
    &= \log{\left( p^{\sum_{i = 0}^{n}x_i} (1-p)^{nk-\sum_{i = 0}^{n}x_i} \prod_{i = 0}^{n} \binom{k}{x_i}\right)} \\
    &= \log{( p^{\sum_{i = 0}^{n}x_i} )} +
       \log{( (1-p)^{nk-\sum_{i = 0}^{n}x_i})} + 
       \log{ \prod_{i = 0}^{n} \binom{k}{x_i}} \\
    &= \sum_{i = 0}^{n}x_i \log{( p )} +
    \left(nk-\sum_{i = 0}^{n}x_i \right) \log{(1-p)} + 
    \underbrace{\log{ \prod_{i = 0}^{n} \binom{k}{x_i}}}_{cte}  
\end{align*}

Hallamos la derivada del logaritmo de La función de verosimilitud:
\begin{align*}
    \frac{\partial LL(p)}{\partial p} &= 
    \frac{\partial \left(\sum_{i = 0}^{n}x_i \log{( p )}\right)}{\partial p} + 
    \frac{\partial \left(\left(nk-\sum_{i = 0}^{n}x_i \right) \log{(1-p)}\right)}{\partial p} + \frac{\partial \left(\log{ \prod_{i = 0}^{n} \binom{k}{x_i}}\right)}{\partial p}\\
    &= \sum_{i = 0}^{n}x_i \frac{\partial \log{p}}{\partial p} +
    \left(nk-\sum_{i = 0}^{n}x_i \right) \frac{\partial \log{(1 - p)}}{\partial p} \\ 
    &= \sum_{i = 0}^{n}x_i \frac{1}{p} -
    \left(nk-\sum_{i = 0}^{n}x_i \right) \frac{1}{1 - p} \\ 
\end{align*}

Igualamos la derivada del logaritmo de La función de verosimilitud a cero para encontrar el valor de p que maximiza la función de verosimilitud:
\begin{align*}
    0 &= \sum_{i = 0}^{n}x_i \frac{1}{p} -
    \left(nk-\sum_{i = 0}^{n}x_i \right) \frac{1}{1 - p} \\ 
    \sum_{i = 0}^{n}x_i \frac{1}{p} &=
    \left(nk-\sum_{i = 0}^{n}x_i \right) \frac{1}{1 - p} \\ 
    \sum_{i = 0}^{n}x_i (1-p) &=
    \left(nk-\sum_{i = 0}^{n}x_i \right) p \\ 
    \sum_{i = 0}^{n}x_i -\sum_{i = 0}^{n}x_i p &=
    nkp - \sum_{i = 0}^{n}x_ip \\
    \frac{\sum_{i = 0}^{n}x_i}{nk} &=
    p  \\ 
\end{align*} 

Luego, la estimación del parámetro p, $\hat{p}$ es igual a:
\begin{equation}
    \hat{p} = \frac{\sum_{i = 0}^{n}x_i}{nk}
\end{equation}

\end{document}

